﻿Ở đâu có nhiều tù nhân nhất ?

Bên trong một nhà tù Mỹ ở bang Washington Chính quyền Mỹ hôm 24-4 cho biết các nhà tù ở nước này giam giữ 2.131.180 người tính ngày 30-6-2004, tăng 2,3% so với trước đó một năm. Mỹ bỏ tù 726 người trong mỗi 100.000 dân của nước này, cao hơn 7-10 lần so với phần lớn các nền dân chủ khác.
Tỉ lệ tương ứng ở Anh là 142/100.000 dân và Pháp là 91/100.000 dân và Nhật Bản là 48/100.000 dân. 
Cũng theo báo cáo của bộ phận thống kê Bộ Tư pháp Mỹ cho thấy 12,6% người da đen trong độ tuổi từ 25-30 đang ở tù, tỉ lệ tương ứng ở những người nói tiếng Tây Ban Nha và Bồ Đào Nha là 3,6% và những người da trắng là 1,7%. Jason Ziedenberg, Giám đốc điều hành Viện Chính sách Tư pháp Mỹ chuyên nghiên cứu về các vấn đề nhà tù, cho biết trừ phi Mỹ có những hình thức cải huấn khác thay thế nhà tù, “nước Mỹ sẽ tiếp tục dẫn đầu thế giới về việc phạt tù”. 
Theo Bộ Tư pháp Mỹ, tội ác bạo lực ở Mỹ giảm 33% từ năm 1994 đến 2003 và tội ác liên quan đến tài sản giảm 23%. Tuy nhiên, dân số nhà tù tiếp tục gia tăng, với một tốc độ bình quân hằng năm là 3,5% kể từ năm 1995, một phần do tỉ lệ tái phạm cao. Chỉ trong 3 năm sau khi được trả tự do, 2 trong 3 tù nhân quay trở lại “gỡ lịch”. Mỹ mất 22.000 USD giam giữ một người mỗi năm. Hằng năm, Mỹ chi khoảng 57 tỉ USD cho hệ thống nhà tù nước này. Phụ nữ là bộ phận có tỉ lệ tăng nhanh nhất trong dân số nhà tù Mỹ, tăng 2,9% so với cùng kỳ năm 2003, đạt trên 103.000 người. Năm 1980, Mỹ tống giam 12.000 phụ nữ Mỹ. Ngoài ra, Mỹ cũng tống giam 283.000 người bị các bệnh tâm thần và gần 92.000 người nước ngoài.

Hoàng Trung (Theo Reuters, AP)
